\chapter{Fehlerbetrachtung}
\label{sec:fehler}
In diesem Abschnitt erfolgt die Fehlerbetrachtung des Versuches, welche Einfluss auf die Messergebnisse haben können.\\

Mess- und Ablesefehler können bei der Bestimmung des Absetzvolumens im \textsc{Imhoff}trichter, bei der automatisierten Messung des $CSB$, bei der Bestimmung des $BSB_5$ nach der Differenzdruckmethode, bei allen durchgeführten Wägevorgängen und Volumenmessungen mit Messzylindern und \textsc{Eppendorf}pipetten aufgetreten sein. Auch die Zeitmessung während des Absetzvorgangs ist fehlerbehaftet, da das Ablesen einige Zeit in Anspruch nahm. Darum handelt es sich bei allen Zeitangaben nur um Näherungswerte mit Abweichungen von bis zu 30 Sekunden.\\
Die Belastungsgrade, welchen die Proben zugeordnet wurden, sind nicht klar definiert. Es handelt sich stets um Bereiche mit fließenden Übergängen. So verhält es sich auch mit den Referenzwerten des $\frac{CSB}{BSB_5}$-Verhältnisses. Je nach Quelle variieren diese geringfügig, jedoch ist eine allgemeine Charakterisierung möglich. \\
Die Versuchsdurchführung weist an einigen Stellen ein beachtenswertes Fehlerpotential auf. Die Trocknung des Filterpapiers auf der Trocknungswaage ist recht genau, da die Wage den Gewichtsverlust kontrolliert und erst bei Stagnation der Masse die Trockenmasse anzeigt. Die Vorbereitung der CSB-Ampullen erforderte die Herstellung einer verdünnten Probenlösung. Hierbei kamen nur Messzylinder zum Einsatz. Dem entsprechend kann das angegebene Volumen um wenige Milliliter variieren. Die eigentliche Befüllung der Ampullen mit \textsc{Eppendorf}pipetten dürfte jedoch keinen signifikanten Fehler verursacht haben. \\ 
Beim Verglühen der Filterkuchen wurden die Filterpapiere mitverglüht. Um die so zusätzlich eingetragene Masse an Asche bilanzieren zu können, wurde ein Blatt Filterpapier der selben Charge parallel mit verglüht. Ein Mittelwert aus einer größeren Anzahl verglühter Filterpapierblättchen würde einen belastbareren Wert ergeben, da er die natürliche Streuung der Aschegehalte ausgleicht. Das Verglühen der Proben könnte zudem unvollständig gewesen sein. \\
Die Bestimmung des $BSB_5$ ist stark vom Wohlbefinden der Mikroorganismen abhängig. Eine Unterdosierung von Nähstoffen in der Nährlösung, zu hohe Temperaturschwankungen oder das versehentliche Einbringen von Natriumhydroxid könnte die Lebensumstände der Mikroorganismen in einen suboptimalen Bereich verschieben und damit deren Aktivität hemmen. Zur besseren Vergleichbarkeit der $BSB_5$-Werte, hätte die Bakterienpopulation der Proben zu Beginn der Messung aneinander angeglichen werden müssen. Eine niedrige Anzahl von Destruenten im Abwasser verlängert die Abbaudauer dadurch, dass sich die Population erst entwickeln muss. Im ungünstigsten Fall reicht dann die Zeit von fünf Tagen nicht zum weitest möglichen biologischen Abbau aus. Undichtigkeiten im System würden, beispielsweise bei unzureichender Schlifffettnutzung, die Differenzdruckmessung kompromittieren. 
